Title: 在臺中市西屯區開一家便利商店吧！ 
Date: 2020-07-23 09:10:40
Author: TingChia
tags:MD

## 壹、背景與動機
 臺灣的便利商店密度極高，位居全球第二，僅次於南韓。根據 2019 年經濟部統計處資料顯示，平均每 2058 人，就有 1 間便利商店，其已深根於我們的日常生活中。近年來，便利商店提供的服務越來越多元，滿足了民眾各式各樣的消費需求，各大超商的門市數量也持續增加中。
 根據台灣便利商店列表(維基百科)，截至 2019 年 5 月統計出全台 7-11 門市有 5655 間，全家門市 3602 間，OK 門市 902 間，萊爾富門市 1350 間，門市數量如此眾多，想必競她爭也相當激烈，那麼超商企業的經營者又是如何選擇較佳的門市設立位置，以獲得最大的經濟效益及營收呢？
 我們將藉由蒐集過去政府公佈的開放資料，以及相關的統計數據，利用過去經地圖學、本學期課程累積之 GIS 分析、應用與實作的能力，進一步探討關於便利商店選址的因素。 

## 貳、研究方法
 本次研究的區域設定為臺中市西屯區，因其鄰近臺中市市中心，且人口為臺中市次多的區，同時也是中台灣人口第三多的行政區，更是臺中市最早開發的地區之一。歷史發展久遠，以及較多的人口數，使得西屯區成為絕佳的分析對象。本報告中以里為最小空間劃分單位，時間設定為民國 106 年及 107 年，依照便利商店之人口、競爭、選址因素分別進行分析及討論，也針對兩年間的變化情形進行比較、探討。

<!-- <img src="/content/posts/image/SOnUnd6.png" width = "600" height = "400"> --> 
<img src="https://i.imgur.com/0nfUxtN.png" width = "600" height = "400" > 

## 參、GIS 資料處理
(本次報告所有專案檔及使用資料的座標系統皆為 EPSG 代碼 3826 之 TWD97 座標系統)

1. 106 年及 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店分佈變化情形
於臺中市政府資料開放平台中下載 106 及 107 年的地標點資料與臺中市村里的 SHP檔，利用 Select by Attribute 篩選出西屯區的資料及圖層後，再進一步分出西屯區的便利商店資料，並出圖。

2. 106 年及 107 年臺中市西屯區內 15 至 34 歲人口與 7-11 便利商店
於社會經濟資料庫中下載 106 年級 107 年行政區 15 歲以上人口五歲年齡組統計_村里_臺中市，由於其資料為季更新，故須先將單年份四個 csv 檔整理、合併，篩選出西屯區的資料後另存新檔。將前述 csv 檔 join 進西屯區(里)的面圖層中，在屬性表中新增欄位統計15 至 34 歲區間的人數，並分成五個等級顯示在地圖上。加入第一部份處理之便利商店點資料，並出圖。

3. 106 年及 107 年臺中市西屯區內建物分佈與 7-11 便利商店
於臺中市政府開放資料平台下載建物資料(shp)，其資料為 106 年建立，有鑑於建物異動不大，且無 107 年份當年度更新之建物資料，故 106 年及 107 年採用同一份檔案。將建物資料以及第一部份處理之便利商店點資料依年度匯入兩個專案檔中，並出圖。

4. 106 年及 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店與其競爭對手
本部分以 7-11 為目標便利商店，其他三大超商(全家、OK、萊爾富)為對手便利商店進行探討，將第一部分便利商店點資料中的 7-11 利用 Select by Attribute 篩選出來另存，而其它用反向 Select 選取後另存當作對手便利商店資料，依照 106 年及 107 年分布情形出圖。另外，也將大型連鎖賣場視為競爭對手，該相關資料由地標資料中利用 Select byAttribute 篩選得到，在專案中加入 7-11 便利商店門市的點資料，同樣依照 106 年、107年以及分佈情形出圖。

5. 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店與學校址
將西屯區的 106 年與 107 年地標點中以 Select by Attribute 擷取出小學、國中、高中、大專院校，作為學校地址點的選點，其中將大專院校資料另外儲存以便單獨討論，因地址點本身在地圖上僅為一個代表點，但實際上學校包含一定的面積範圍，參考教育部統計處各校校地面積的資訊，可知西屯區的國小、國中、高中，平均面積約為 40000 平方公尺左右，為了估算方便，假設學校涵蓋的範圍為圓形，故將 40000 除𝜋開根號，可得半徑約為 100 公尺左右，以此為基準加上 200 公尺的距離，採用 300 公尺的半徑製作 Buffer，而大專院校也利用前述的方法進行估算，半徑約為 400 公尺，以此為基準加上 200 公尺的距離，採用 600 公尺的半徑製作 Buffer，將 Buffer 後的面資料與 106 年與 107 年便利商店的點資料進行 Intersect 並用 Dissolve 融合重疊的資料，可找到學校環域範圍內的便利商店門市有哪幾間，使用 Erase 的功能將 106 與 107 增減的便利商店做出差異，形成 106年與 107 年的便利商店比較，將上述過程出圖。

6. 106 年及 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店與育樂場所
由 106 及 107 年度西屯區地標點 Select by Attribute 篩選出育樂場所的地標點，並製作 500 公尺的 buffer 以及 500 公尺的服務區範圍，分別統計出兩種範圍內涵蓋的便利商店數量，並加入 107 年新增之便利商店單獨討論出圖。

## 肆、分析研究成果

* **106 年及 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店分佈變化情形**

> 圖一 <img src="https://i.imgur.com/Xkc7a8Q.png" width = "300" height = "200" > 圖二 <img src="https://i.imgur.com/Y2Rj1pc.png" width = "300" height = "200" >

> 圖三
<img src="https://i.imgur.com/u3LQKv9.png" width = "600" height = "400">

>> 從圖一及圖二可知西屯區的便利商店於中心偏西側及東南側較為密集。由圖三可知106 年至 107 年間新增了 33 家門市(黃色圓圈標示處)，其新增位置多半在東南側門市密集處之外圍，以及北側門市較少的區域，但同時也有 3 家門市倒閉(紅色叉叉標示處)，另外有 6 家門市因整修而位置有所異動(藍色圓圈標示處)，其皆位於東南側門市密集之區域。

* **106 年及 107 年臺中市西屯區內 15 至 34 歲人口與 7-11 便利商店**

>> 根據大數據分析統計結果，15 至 34 歲為便利商店的主要客群，故人口因素以該年齡層為主。將西屯區各里的 15-34 歲人口數由少至多區分成五個等級，與便利商店門市分佈進行討論。

> 圖四 <img src ="https://i.imgur.com/tCbVBW0.png" width = "300" height ="200"> 圖五 <img src = "https://i.imgur.com/sK8Gj1P.png" width="300" height ="200">

> 圖六
<img src ="https://i.imgur.com/gptJLqV.png" width ="600" height="400">

>> 由圖四可知 106 年西屯區便利商店門市位置多分佈於中間三個等級區塊範圍內(15-34歲人口數約 900 至 2500 人)，而由圖五可知107 年也多分布於中間三個等級區塊範圍內(15-34 歲人口數約 800 至 2500 人)。
 圖四和圖五15-34 歲人口與便利商店門市分布情形類似，人口數較少的里便利商店數量也相對較少，如位於東側的大石里及位於南側的龍潭里，但人口數較多的里便利商店數量並沒有較多的趨勢，如西北側的永安里和東南側的惠來里，然而門市間數最多的西平里、逢甲里和潮洋里 15-34 歲人口數僅位於中間等級。
 以 106 及 107 年西屯區內各里 15-34 歲人口數增減情形，進一步與便利商店門市異動情形進行分析，由圖六可知增加門市較多的分別為 15-34 歲人口增加較多、位於東南側的惠來里，以及西北側人數稍微減少的林厝里，皆增加 5 間門市，此外東側區域門市異動幅度較西側區域大，但與人口數增減似乎較無相關。
 因此 106 年及 107 年西屯區內消費族群居住的位置與便利商店門市位置分佈並無高度正相關性，可能受到其他較顯著因素影響。
 
* **106 年及 107 年臺中市西屯區內建物分佈與 7-11 便利商店**

> 圖七 <img src ="https://i.imgur.com/Zp46EBT.jpg" width="300" height="200"> 圖八 <img src = "https://i.imgur.com/T71ZymK.jpg" width ="300" height = "200">

>> 由圖七及圖八可知 106 年及 107 年的便利商店門市位置與建物較密集的區域高度重疊，建物密集處便利商店數量較多，然而其中位於西南側的協和里雖然建物密度高，但該里區域範圍內僅有兩家便利商店，至google 地圖查詢該區域後，發現其為台中工業區的所在地，建物多為工廠，推測若設立
便利商店門市會以工廠員工為主要消費客群，而員工光顧門市的時間可能只有上下班時段以及午餐時段，門市可獲得之經濟效益有限，可能導致便利商店門市數並不多。

* **106 年及 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店與其競爭對手**

>> 此部分將競爭對手區分為二種：同性質的對手便利商店，以及服務性質部分相似的大型連鎖賣場(如超市、大賣場、五金雜貨店、藥妝店等)以便進行討論。

> 圖九 <img src ="https://i.imgur.com/BNktyVZ.png" width="300" height="200"> 圖十 <img src="https://i.imgur.com/o3aNJ9e.png" width="300" height="200">

> 圖十一 <img src="https://i.imgur.com/S7HQpVo.png" width="300" height="200"> 圖十二 <img src="https://i.imgur.com/x7H91qA.png" width="300" height="200">

> 圖十三
<img src ="https://i.imgur.com/ODHeQHi.png" width="600" height="400">

>> 圖十三中由淺綠色到深綠色分別表示競爭對手數量由少至多，顏色較深的區塊多為門市密度較高的區域，代表門市分佈密度與競爭對手數多寡呈正相關，其店家間相互競爭的情形可能較激烈。
以下歸納出五種西屯區各里設立 7-11 門市的情形：

1. 若是無 7-11 門市且競爭對手稀少甚至是沒有的區域，有可能成為 7-11 選址開店的目標，如:林厝里、鵬程里、大石里、西安里，但特例是龍潭里，此處不僅沒有任何一間 7-11，甚至連競爭對手也是零間，判斷這裡可能沒有什麼開發的潛能。

2. 若是已存在 7-11 門市且幾乎沒有競爭對手的區域，亦有可能成為 7-11 選址開店的目標，如:惠來里、西墩里、福恩里(可能設立在鄰近的位置)。

3. 有些區域，雖然競爭對手多，但仍舊有新的 7-11 門市設址，如:西平里、潮洋里、福林里，表示受到其他因素而有開發的可能性。

4. 有些區域，開了新的 7-11 門市，卻也關閉了舊的門市，如:港尾里，代表可能有其他因素造成設址不當，所以才換了地方開店。

5. 有不少區域未有新的 7-11 門市開張，如:大河里、何仁里、何德里等，但是他們的競爭對手數有多也有少，說明有其他的因素影響，而這些區域都正好在附近，像是何源里、福安里還有門市關閉的現象發生，表示其數量可能已達飽和，甚至是過飽和。

* **106 年及 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店與學校**

> 圖十四 <img src="https://i.imgur.com/axTxtsm.png" width="300" height="200"> 圖十五 <img src="https://i.imgur.com/ArH6TPA.png" width="300" height="200">

>> 由圖十四、圖十五的比較中，可知 106 年與 107 年的學校並無變化，沒有學校增加或減少，因此表示可以單純觀察在兩年間國小國中高中 300mBuffer 範圍及大專院校600mBuffer 內的區域，便利商店的異動情形。

> 圖十六 <img src="https://i.imgur.com/xkPXLbm.png" width="300" height="200"> 圖十七 <img src="https://i.imgur.com/l7qwMBN.png" width="300" height="200">

>> 根據圖十六、圖十七，可知各大專院校環域 600mBuffer 內皆涵蓋至少一間便利商店門市，且 106 年至 107 年並無便利商店門市關閉。觀察便利商店分佈情形，其中位於東側的逢甲大學環域內便利商店門市密度明顯高於其它的環域範圍，推測其原因除了逢甲大學學生數量較多，可能也因為其附近為著名的逢甲夜市，人流來往頻率高，故門市數量也較多。

> 圖十八 <img src="https://i.imgur.com/P1Jp6VS.png" width="300" height="200"> 圖十九 <img src="https://i.imgur.com/ln8iYTX.png" width="300" height="200">

>> 根據圖十八、圖十九，可知位於東南側的環域內便利商店門市密度明顯高於其它的環域範圍，推測其原因可能同大專院校。

> 圖二十 <img src="https://i.imgur.com/tsPErSl.png" width="300" height="200"> 圖二十一 <img src="https://i.imgur.com/JoB7YXc.png" width="300" height="200">

>> 由圖二十、圖二十一，將新增的門市獨立出來討論，可知新增的便利商店門市皆為 7-11，不論是國小國中高中的環域範圍內，亦或是大專院校的環域範圍內，剛好皆增加了11間門市，其中逢甲商圈的門市增加特別多，對於 7-11 業者來說該區域可能富含潛在商機，推測 7-11 有擴張營業的趨勢及意圖，且在便利商例接近飽和的狀態下，選擇大專院校及其附設學校作為選址因素。

* **106 年及 107 年臺中市西屯區內之 7-11 便利商店與育樂場所**

> 圖二十二 <img src="https://i.imgur.com/S9vVOQu.png" width="300" height="200"> 圖二十三 <img src="https://i.imgur.com/42XqqPx.png" width="200" height="300">

>> 以 106 年西屯區育樂場所製作的 500 公尺 Buffer(圖二十二)與 500 公尺服務區(圖二十三)，圖中可以看出便利商店的分布與育樂場所的周圍地區有高度的重疊，詳細的數據如下表所示:

||500公尺 Buffer|500 公尺服務區 |西屯區|
|-|-|-|-|
|數量占比(%)| 84.26 |74.07 |100|
|便利商店數(間)|91|           80 |  108|
|面積占比(%)| 38.19 |26.26 |100|


>> 從表中數據可以得知在 500 公尺 Buffer 與 500 公尺服務區的便利商店比例分別為84.26%與 74.04%且面積的占比分別為 38.19%與 26.26%，與數量占比相比面積占比要小了許多，代表數量占比大並不是因為周圍區域本來就很大，因此可以確定便利商店有集中在育樂場所周圍地區的現象。

> 圖二十四 <img src="https://i.imgur.com/IwuEGCc.png" width="200" height="300"> 圖二十五 <img src="https://i.imgur.com/f1kZLj1.png" width="300" height ="200">

>> 以 107 年西屯區育樂場所製作的 500 公尺 Buffer(圖二十四)與 500 公尺服務區(圖二十五)，圖中可以看出便利商店的分布與育樂場所的周圍地區有高度的重疊，詳細的數據如下表所示:

||500 公尺 Buffer |500 公尺服務區 |西屯區|
|-|-|-|-|
|便利商店數(間)| 112 |98 |137|
|數量占比(%) |81.75 |71.53 |100|
|面積占比(%)| 39.01 |26.84 |100|

 >> 從表中數據可以得知在 500 公尺 Buffer 與 500 公尺服務區的便利商店比例分別為81.75%與 71.53%且面積的占比分別為 39.01%與 26.84%，可以得到與 106 年相同的結論，便利商店有集中在育樂場所周圍地區的現象。
 不過與 106 年相比 107 年的面積占比皆有提升但數量占比卻都下降了，這代表了有些新增的便利商店並沒有以育樂場所周圍地區為首要的選擇，反而選擇了其他的地區來開設新的分店。

>> * 將 107 年新增的便利商店單獨討論:

> 圖二十六
<img src="https://i.imgur.com/T89oomd.png" width="600" height="400">

>>> 這張圖把 500 公尺 Buffer 與 500 公尺服務區一起展示，計算後發現在 500 公尺 Buffer 或500 公尺服務區內有 25 間，而區域外的有 10間且其中有 4 間離 500 公尺 Buffer 很近(如
紅圈所示)，比較特別的是西屯區的最西北側的林厝里，有新增了 5 間且周遭沒有育樂場所，可以得知這些便利商店是設立在中科的科技公司周圍，在GOOGLE 地圖上實際查詢也是如此，因此我們可以根據新增店家的情況來做以下的結論:
**育樂場所周圍依然是便利商店選址的重要考量因素，但公司行號的多寡對便利商店的選址也有一定的影響力。**

## 伍、結論
由網路上開放資料蒐集、篩選，到 GIS 資料處理，最後分析出圖的結果，可知臺中市西屯區在 106 年及 107 年便利商店門市位置分佈，與 15 至 34 歲人口（主要消費族群）居住的位置與並無高度正相關性；與建物分佈大致呈現正相關；與競爭對手因素有相關，但容易受到其它較顯著因素影響；與學校因素呈現正相關，但也可能受學區周遭的商家型態環境影響；與育樂場所分佈大致呈現正相關。

不過因為便利商店選只需要考量的因素相當多，僅就一項因素進行評估可能未必足夠，且本次報告為蒐集舊有資料進行分析，其資料本身可能就會受到其它因素影響，分析的成果貼近實際門市選址狀況的效果有限，實際選址時，應多方考量各種可能因素、謹慎進行評估和規劃後，才做出決策。

另外，因為政府及超商業者公開的資料有限，我們無法取得如各門市營業額等代表實際營運狀況的相關資料，故較難進一步分析該便利商店門市選址後所獲得之經濟效益，因此也無法分析該選址的決策是否正確，將門市設立在該處是否真的能賺錢。期待日後政府或超商業者可以公布更多統計資訊，以便做進一步的分析。

## 陸、參考資料及資料來源
1. 過去作業助教提供之資料

2. [臺中市政府資料開放平台](https://opendata.taichung.gov.tw/)

3. [7-ELEVEN 與 Family Mart 經營策略之探討](https://www.shs.edu.tw/works/essay/2013/10/2013103019274851.pdf)

4. [國民中小學校鄉鎮市區別統計](https://www.edu.tw/News_Content.aspx?n=829446EED325AD02&sms=26FB481681F7B203&s=06396E257EC9849D)

5. [各級學校基本資料](https://depart.moe.edu.tw/ed4500/News_Content.aspx?n=5A930C32CC6C3818&sms=91B3AAE8C6388B96&s=2D0E391A40CFC3C4)

6. [西屯區 維基百科](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A5%BF%E5%B1%AF%E5%8D%80)

7. [便利店選址的忌諱！看看世界第一便利店如何選址](https://kknews.cc/zh-tw/finance/yn59vzb.html)

8. [106 年 12 月臺中市統計區十歲年齡組性別人口統計_二級發布區](https://segis.moi.gov.tw/STAT/Web/Platform/QueryInterface/STAT_QueryProductView.aspx?pid=E400A43ECBEA8BFF18D8FB99569601E3&spid=7ED8D58E129BC680)

9. [107 年 12 月臺中市統計區三段年齡組性別人口統計_二級發布區](https://segis.moi.gov.tw/STAT/Web/Platform/QueryInterface/STAT_QueryProductView.aspx?pid=3B77629A6B7DDEFCB899461B0F24D6C5&spid=7ED8D58E129BC680)

10. [便利商店對不周邊不動產價格之影響](https://ah.nccu.edu.tw/bitstream/140.119/116104/1/301301.pdf)

11. [未來超商完整評析！小七、全家各出奇招，拆解新零售的致勝方程式](https://fc.bnext.com.tw/future-retail-mobile-commerce/)

12. [全家便利商店經營模式與策略](https://www.shs.edu.tw/works/essay/2017/03/2017033013572878.pdf)

13. [便利商店行銷模式影響消費者的消費動機之研究─以 7-ELEVEN 便利商店為例](https://www.shs.edu.tw/works/essay/2011/03/2011031202021980.pdf)

14. [臺中市道路中心線_TWD97](https://opendata.taichung.gov.tw/dataset/01fa1231-e8d2-4227-8123-8fe1baeb7456)

15. [台灣便利商店的空間分布與群聚結構](http://thesis.lib.nccu.edu.tw/cgibin/gs32/gsweb.cgi?o=dallcdr&s=id="G0101254023".&searchmode=basic#XXXX)

